% Mit Maus markieren
% Strg + t auskommentieren
% Strg + u Auskommentierung wieder entfernen (also dass es wieder da ist)

\section{Messprinzip mit Skizze und Versuchsablauf}
\subsection{Beschreibung}
Eine schematische Darstellung des Versuchsaufbaus ist in der Abbildung \ref{abb: Versuchsaufbau} gegeben\cite{q:Anleitung}.

\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Versuchsaufbau}
	\caption{Fotografie des Versuchsaufbau \cite{q:Anleitung}.}
	\label{abb: Versuchsaufbau}
\end{figure}
Links ist der Schwinger zu sehen, der die Quelle periodisch bewegt, um für ein effektives und praktisches Abtasten der Resonanz zu sogen. Als Quelle dient \ce{^{57}_{}Co}. Dem folgt in der Anordnung der Absober. Dahinter befindet sich der NaJ Szintillationszähler. Schließlich muss das Signal noch verstärkt werden bis es im Computer weitervearbeitet werden kann.
Im ersten Teilversuch wird das Gamma- und das Röntgenspektum der radioaktiven \ce{^{57}_{}Co} Quelle mit dem Vielkanalanalysator gemessen. Die Verstärkereinstellung wird in der Weise optimiert, sodass eine Aufnahme des gesamten Spektrums erfolgt und entsprechend für die Mößbauer-Linie. 

Als nächstes wird der Filter auf die $14,4 \si{.keV}$ - Mößbauer-Linie von \ce{^{57}_{}Fe} gestellt. 

Im dritten Versuchsteil wird mit einem Asorber aus Eisen (natürlich) die Hyperfeinstrukturaufspaltung gemessen für den Fall des Betags der maximalen Geschwindigkeit von $9 \si{.mm/s}$.
Dem folgt im vierten Versuchsteil die Messung der Quadrupolaufspaltung, wobei hier als Absorber  \ce{^{}_{}FeSO_4}*7\ce{^{}_{}H_2O} dient.
 Abschließend wird im letzten Versuchsteil die Isomerieveschiebung gemssen für den Fall des Absorbers \ce{^{}_{}K_4(Fe(CN)_6)}*3\ce{^{}_{}H_2O} \cite{q:Anleitung}




\subsection{Geräteliste}
\begin{itemize}
	\item Schwinger und Quelle
	\item Absorber
	\item Szintillationszähler
	\item Vestärker
	\item Computer
\end{itemize}
\cite{q:Anleitung}


%Der Versuch gliedert sich in mehrere Arbeitsschritte. Jedem folgt mit Hilfe des Spektrometers eine Bestimmung der spektralen Reflexion und Transmission von den entsprechenden Schichten.
%
%
%Eine Fotografie des Versuchsaufbaus ist in der Abbildung \ref{abb: Versuchsaufbaufoto1} gegeben.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Versuchsaufbaufoto1}
%	\caption{Fotografie des Versuchsaufbaus.}
%	\label{abb: Versuchsaufbaufoto1}
%\end{figure}
%
%Zu sehen ist im Wesentlichen die gesamte Aufdampfanlage und die Bedienelemente. Die Pumpen selbst befinden sich versteckt im unteren Bereich des Gehäuses und werden im Folgenden noch kurz betrachtet.
%
%
%Der Rezipient der noch aufgesetzt werden muss ist in der Fotographie in  Abbildung \ref{abb: Versuchsaufbaufoto2} zu sehen.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Versuchsaufbaufoto2}
%	\caption{Fotografie des Rezipienten.}
%	\label{abb: Versuchsaufbaufoto2}
%\end{figure}
%
%Besonders wichtig ist, dass die Kontaktflächen an der Gummidichtung und auch an der Aufdampfanlage sehr sauber und frei von jeglichen Verunreinigungen sind, um möglichst zügig das gewünschte Hochvakuum zu erzeugen.
%
%Zuerst wird ein Substrat mit einer $200 \si{.nm}$ dicken Silberschicht bedampft, um eine Referenz für die Messungen in Reflexion zu erhalten. Diese Schicht hat also die Funktion eines Spiegels. 
%
%Als nächstes wird ein anderes Substrat mit einer um den Faktor 10 kleineren Silberschicht bedampft, d.h. die Schichtdicke hier beträgt nur noch $20 \si{.nm}$. 
%
%Nun wird diese dünne Silberschicht weiterverwendet, um eine $500 \si{.nm}$ dicke Kryolith Schicht darauf aufzudampfen.
%
%Im nächsten Teilversuch wird nun ein dreischichtiger Interferenzfilter hergestellt für eine Wellenlänge von $520 \si{.nm}$. Hierzu wird zuerst wieder eine dünne Silberschicht wie im vorhergehenden Teilversuch aufgedampft mit derselben Dicke. Zum Kontrollieren wird die Schwingungsquarzwaage eingesetzt. Anschließend wird das Dielektrikum aufgedampft. Auf diese folgt wieder eine  $20 \si{.nm}$ dicke Silberschicht.
%
%Abschließend wird ähnlich zum vorherigen Teilversuch vorgegangen. Es wird also wieder zuerst eine Silberschicht mit einer Dicke von $20 \si{.nm}$ aufgedampft. Nun folgt eine $500 \si{.nm}$ dicke Schicht des Dielektrikums, gefolgt von einer erneuten dünnen Silberschicht von $20 \si{.nm}$. Auf diese Weise wird ein Mehrschichtfilter hergestellt.
%
%
%Eine schematische Darstellung des Pumpstands ist in der Abbildung \ref{abb: Pumpstand} gegeben.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Pumpstand}
%	\caption{Schematische Darstellung des Pumpenstands. \cite{q:Anleitung}}
%	\label{abb: Pumpstand}
%\end{figure}
%
%Im oberen Bereich haben wir also ein Plattenventil, in der Mitte eine Entlüftung und die Turbopumpe. Weiter unten ein weiteres Ventil, sowie eine mechanische Pumpe.
%
%
%Bei der Bedampfanlage Edwards muss zuerst das Kühlwasser eingeschaltet werden und das Handventil muss geschlossen sein. Die Vorpumpe benötigt eine Warmlaufe Phase von etwa einer Viertelstunde. Das Plattenventil muss geschlossen sein. Als nächstes können die Probe und das Material eingebracht werden. Als nächstes wird die gereinigte Alufolie eingebracht und das Plattenventil wieder geöffnet. Um den Kristall zu kontrollieren wird ein Kristallnetzgerät eingeschaltet. Wenn die Vorpumpe den gewünschten Druck erreicht hat, kann die Turbopumpe gestartet werden. Sobald diese den gewünschten Druck erreicht hat, kann der eigentliche Bedampfungsprozess gestartet werden. Ist dieser beendet, müssen die Turbopumpe wieder ausgeschaltet werden und das Handventil geschlossen, sowie auch die Vorpumpe ausgeschaltet werden.
%
%Im Versuch wird auch mit der bereitgestellten Software WASF gearbeitet, welche als Simulationsprogramm dazu dient die tatsächliche Schichtdicke zu ermitteln ausgehend von den Messungen der Reflexion und Transmission.
%
%\cite{q:Anleitung}

%Der gesamte Versuchsaufbau wird in der Fotografie in  Abbildung \ref{abb: Versuchsaufbau} gezeigt. Dieser gilt in dieser Form, unter dem Vorbehalt geringfügiger Modifikationen der Schaltung, für alle Versuchsteile, insbesondere werden im Wesentlichen dieselben Geräte verwendet und daher wird auf weitere Fotografien des expliziten gesamten Versuchsaufbaus zu Gunsten der Übersichtlichkeit verzichtet. Rechts im Bild ist der Computer zu sehen und links der eigentliche Versuchsaufbau mit der entsprechenden Schaltung und den eingesetzten Geräten.
%Um Redundanz zu vermeiden werde im Folgenden das Messprinzip anhand von Skizzen, sowie der Versuchsablauf erklärt und für nähere Details sei an dieser Stelle auf das Kapitel zu den Messwerten und die Auswertung verwiesen.
%Des Weiteren werden im Folgenden zu einigen der Teilversuchen ausgewählte Fotos der Schaltungen präsentiert, wobei aus Gründen der Übersichtlichkeit nicht notwendigerweise zu jedem Teilversuch ein Foto der Schaltung präsentiert wird.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Versuchsaufbau}
%	\caption{Fotografie des gesamten Versuchsaufbaus. Gilt in dieser Form, unter dem Vorbehalt geringfügiger Modifikationen der Schaltung, für alle Versuchsteile, insbesondere werden im Wesentlichen dieselben Geräte verwendet.}
%	\label{abb: Versuchsaufbau}
%\end{figure}
%
%\subsubsection{Digital/Analog-Wandler}
%Im ersten Versuchsteil gilt es einen Digital/Analog-Wandler näher zu untersuchen.

%Eine Nahaufnahme der Schaltung ist in Abbildung \ref{abb: Nahaufnahme1a} zu sehen.
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Nahaufnahme1}
%	\caption{Nahaufnahme der aufgebauten Schaltung.}
%	\label{abb: Nahaufnahme1}
%\end{figure}
%
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild ist in Abbildung \ref{abb: Schaltung1} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Schaltung1}
%	\caption{Schematische Darstellung des Ersatzschaltbilds aus dem ersten Versuchsteil zur Untersuchung des Digital/Analog-Wandlers. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: Schaltung1}
%\end{figure}
%
%Für den Operationsverstärker wird der OP177 zum Aufbauen der Schaltung gewählt. Die Schaltung wurde so dimensioniert, dass die Spannung am Ausgang sich um $0,5 \si{.V}$ verändert für den Fall, dass das LSB, d.h. das niederwertigste Bit, gerade eine Änderung seines Zustands erfährt, wobei vom Experimentierpult eine Spannung als Referenz von $+5 \si{.V}$ gewählt wurde. Es soll ermittelt werden, welche Genauigkeit die Widerstände aufweisen müssten, um im Falle eines 12-bit Wandlers, der sogenannten Monotonie-Bedigung gerecht zu werden. Des Weiteren gilt es für den Eingang die Anzahl der möglichen Zustände zu ermitteln, sowie die Ausgangsfunktion. \cite{q:EAnleitung} 
%
%Im nächsten Schritt wird der Digital/Analog-Wandler mit den entsprechenden Ausgängen eines 4-bit Zählers verbunden. Hierbei dient als Taktgeber für den Zähler der Funktionsgenerator. Als Signal des Takts kann eine Spannung mit Rechteckform gewählt werden, wobei bei einer Output-Impedanz von $50 \si{.\Omega}$ und neben dem High $=2 \si{.V}$ und Low $=0 \si{.V}$ Des Weiteren wird das invertierte Signal am Ausgang des vorliegenden Wandlers beobachtet. Es soll der maximale Wert und der am Nullpunkt denen aus dem vorangegangenen Teilversuch gegenübergestellt werden. Als nächstes wird eine geeignete Stromzufuhr (negativ) in den Summationspunkt vorgenommen, um auf diese Weise eine Kompensation der Verschiebung des Nullpunkts zu erreichen (über $100 \si{.k\Omega}$ Potentiometer aus $-15 \si{.V}$). Daraufhin wird der vorherige Vollausschlag wiederhergestellt, indem $R_5$ in geeigneter Weise variiert wird mit Hilfe des Potentiometers. Es gilt die Linearität zu steigern, wobei hierzu die anderen Widerstände, einer nach dem anderen, getrimmt werden. Als nächstes werden mehrere Widerstände der E12-Reihe kombiniert, um von nun an diese verwenden zu können. Für den vorliegenden Wandler soll die differentielle Nichtlinearität ermittelt werden. \cite{q:EAnleitung} 
%
%\subsubsection{Analog/Digital-Wandler}
%Dieser Versuchsteil schließt sich unmittelbar an den vorhergehenden Versuchsteil an.
%Im zweiten Versuchsteil gilt es einen Analog/Digital-Wandler näher zu untersuchen.
%Hierzu gilt es den Digital/Analog-Wandler aus dem ersten Versuchsteil zu einem Analog/Digital-Wandler umzubauen, durch geeignete Ergänzung der bereits vorliegenden Schaltung.
%
%%Eine Nahaufnahme der Schaltung ist in Abbildung \ref{abb: Nahaufnahme2} zu sehen.
%%\begin{figure}[H] \centering
%%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Nahaufnahme2}
%%	\caption{Nahaufnahme der aufgebauten Schaltung.}
%%	\label{abb: Nahaufnahme2}
%%\end{figure}
%
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild ist in Abbildung \ref{abb: Schaltung2} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Schaltung2}
%	\caption{Schematische Darstellung des Ersatzschaltbilds aus dem zweiten Versuchsteil zur Untersuchung des Analog/Digital-Wandlers. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: Schaltung2}
%\end{figure}
%
%Mit Hilfe des bereitgestellten Netzgerätes wird ermittelt, welche Polarität der Analogeingangsspannung zu Grunde liegen muss, um die Funktionalität des Analog/Digital-Wandlers gegeben ist. Es gilt zu klären, ob die sogenannte Wandlungsart die Eigenschaft erfüllt zeitoptimal zu sein, sowie herauszufinden, welche Größe verantwortlich für die Wandlungszeit ist. Des Weiteren haben wir uns damit auseinandergesetzt, wie die Genauigkeit erhöht werden kann. Neben wird auch der Fall betrachtet, dass der Digital/Analog-Wandler nicht monoton ist, indem die Widerstände eine entsprechend schlechte Wahl getroffen wird. Abschließend soll geklärt werden wie eine Teilautomatisierung des vorliegenden Wandlers vorgenommen werden kann, indem am Wandlungsende ein entsprechender Start-Puls generiert wird. \cite{q:EAnleitung}




